\chapter{Architektur}
\label{chap:architektur}

% === ZIELUMFANG: ca. 10 Seiten (Hauptteil) ===
% Pro Pattern: ca. 0.5–1 Seite + UML-Diagramm

% Einleitung: Übersichtstabelle aller 10 Patterns (wie in README)

\section{Erzeugungsmuster}
\label{sec:erzeugungsmuster}

\subsection{Factory Method (Christian Stiens)}
\label{subsec:factory-method}
% Anwendung: Fraktionsspezifische Einheiten-Erzeugung
% Begründung: 4 Fraktionen × 3 Einheiten, erweiterbar ohne Core-Änderungen
% UML-Diagramm + Code-Beispiel
% Verantwortlich: @crstmkt
Jede der vier Fraktion hat einen Basisstamm von drei Einheitentypen.
Jeder Einheitentyp hat einen Bassissatz an Stats (Lebenspunkte, Angriffspunkte, Verteidigungspunkte etc.).
Um eventuelle zukünftige Erweiterungen ohne Änderungen an der Core Logik zu ermöglichen und um nicht für jeden Einheitentypen den speziellen Kontruktor aufrufen zu müssen wir Factory Method verwedent.


\subsection{Builder (Max Meier)}
\label{subsec:builder}
% Anwendung: Spielfeld-Erstellung (100 Zellen, Geländeverteilung, Startpositionen)
% Begründung: Komplexes Objekt schrittweise konfigurieren
% UML-Diagramm + Code-Beispiel
% Verantwortlich: @mmukex

\section{Strukturmuster}
\label{sec:strukturmuster}

\subsection{Composite (Max Meier)}
\label{subsec:composite}
% Anwendung: Battlefield → Regionen → Zellen
% Begründung: Einheitliche Operationen auf Teil und Ganzem
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @mmukex

\subsection{Decorator (Christian Stiens)}
\label{subsec:decorator}
% Anwendung: Temporäre Buffs/Debuffs stapeln
% Begründung: Dynamische Erweiterung zur Laufzeit
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @crstmkt
Im Spielverlauf wir mit steigender Rundenzahl die Wahrscheinlichkeit erhöhte, dass während der Eventphase eine zufällig ausgewählte Einheit der aktiven Fraktion einen (von 6 fest definierten) zufällig ausgewählten (De-)Buff erhält.
Dieser (De-)Buff wird per Decorator Pattern an die Unit angeklebt.
Im UI werden diese (De-)buffs in geschweiften Klammern angezeigt.

\section{Verhaltensmuster}
\label{sec:verhaltensmuster}

\subsection{Strategy (Max Meier)}
\label{subsec:strategy}
% Anwendung: Bewegung (Boden/Fliegend), Angriff (Nahkampf/Fernkampf)
% Begründung: Austauschbare Algorithmen pro Fraktion
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @mmukex

\subsection{State (Christian Stiens)}
\label{subsec:state}
% Anwendung: Spielphasen (Setup, Event, InProgress, GameOver)
% Begründung: Zustandsabhängiges Verhalten
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @crstmkt
Spielphasen (SetupPhase, PlayerTurnPhase, EventPhase, GameOverPhase) und UnitStates

\subsection{Observer (Christian Stiens)}
\label{subsec:observer}
% Anwendung: Event-System (UI-Updates entkoppeln)
% Begründung: Lose Kopplung zwischen Spiellogik und Darstellung
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @crstmkt
Entkopplung von UI-Updates, Achievements und dynamische Ereignissen.


\subsection{Command (Max Meier)}
\label{subsec:command}
% Anwendung: MoveCommand, AttackCommand + Undo/Redo
% Begründung: Aktionen als Objekte, CommandHistory für Rollback
% UML-Diagramm + Code-Beispiel
% Verantwortlich: @mmukex

\subsection{Chain of Responsibility (Christian Stiens)}
\label{subsec:chain}
% Anwendung: Schadensberechnung-Pipeline
% Begründung: Modulare Handler-Kette für Modifikatoren
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @crstmkt
Trefferschaden, Terraineffekte, (temporäre) Effekte auf die Einheit addieren sich zu einem Gesamtschaden, den die Einheit erleidet.
CoR berechnet diesen.

\subsection{Visitor (Max Meier)}
\label{subsec:visitor}
% Anwendung: Gelände-Effekte auf Einheiten (5 Gelände × 4 Fraktionen)
% Begründung: Double Dispatch, vermeidet if-Verschachtelung
% UML-Diagramm
% Verantwortlich: @mmukex

\section{Programmentwurf}
\label{sec:programmentwurf}
% Gesamtübersicht: Paketstruktur-Diagramm
% Optional: Sequenzdiagramm Angriff
